\section{Turingmaschinen}

\begin{frame}[t]{Turingmaschinen}
    \begin{definition}
        Eine deterministische Turingmaschine(dTM) ist ein 7-Tupel aus
        \begin{itemize}
            \item endlicher Zustandsmenge \(Q\)
            \item endlichem Eingabealphabet \(\Sigma\)
            \item Blanksymbol \(\sqcup\) mit \(\sqcup \not\in \Sigma\)
            \item endliches Bandalphabet \(\Gamma\) mit \(\Sigma \cup \set{\sqcup} \subseteq \Gamma\)
            \item Startzustand \(s \in Q\)
            \item Übergangsfunktion \(\delta: Q \times \Gamma \rightarrow Q \times \Gamma \times \set{L,R,N}\)
            \item Endzustände \(F \subseteq Q\)
        \end{itemize}
    \end{definition}

    \only<1>{
        Meist werdet ihr TM in Graphenform beschreiben. Bedenkt aber, dass es bei komplexen Turingmaschinen auch nötig sein kann,
        diese auf Abstrakter Ebene durch oben definierte Zeichen und Abbildungen zu beschreiben.
    }
    
    \only<2>{
        \begin{Warnung}{Notation}
            Anders als in GBI beschreiben wir die Konfiguration einer TM in TGI mittels \(w(q)av\) mit \(w,v \in \Gamma^*\), \(a \in \Gamma\),
            \(q \in Q\).
        \end{Warnung}
    }
\end{frame}

\newcounter{taskcountertmp} % Due to LaTEx being stupid or me unable to define makros the taskcounter has to be hacked by occasion
\begin{frame}[t]{Aufgaben zu Turingmaschinen}
    \setcounter{taskcountertmp}{\value{taskcounter}}

    \begin{Aufgabe}{Konstruktion von TMs}
        Konstruiert jeweils eine Turingmaschine die
        \begin{enumerate}
            \item eine gerade Binärzahl auf dem Band halbiert.
            \item die Sprache \(L_1 = \set{a^n b^n c^n \mid n \in \mathbb{N}}\) entscheidet. %https://www21.in.tum.de/teaching/theo/SS20/blaetter/theo20-07-sol.pdf
        \end{enumerate}
    \end{Aufgabe}

    \pause
    \begin{Aufgabe}{Äquivalenz von Maschinenmodellen}
        Zeigt, dass folgende Maschinenmodelle gleich mächtig wie eine  \enquote{normale} Turingmaschine sind:
        \begin{enumerate}
            \item Eine einseitig begrenzte Turingmaschine, die keine Bandzellen links der Startposition besitzt.
            \item Eine löschende Turingmaschine, die zusätzlich zu \(R,L,N\) auch die Aktion \(D\) ausführen kann. Diese
                löscht das aktuelle Feld und setzt den Kopf auf das Nachbarfeld. %https://i11www.iti.kit.edu/_media/teaching/winter2020/tgi/uebungsblatt_3_mit_lsg.pdf
        \end{enumerate}
        \small Zusatzaufgabe: Baut eine LTM die die Sprache \(L_1\)  mit leerem Band akzeptiert.
    \end{Aufgabe}
    \setcounter{taskcounter}{\value{taskcountertmp}}
\end{frame}
\stepcounter{taskcounter}